%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}
% Use images in Latex
\usepackage{graphicx}
% "Figure", "Table", etc. translated to Dutch:
\usepackage[dutch]{babel}
% Use EC fonts for better compability with different kind of Operating Systems:
\usepackage[T1]{fontenc}
% Use Cite package to generate citates
\usepackage{cite}
% Enable text in equations
\usepackage{amsmath}
% Enable URL's
\usepackage{hyperref}
% Manipulate floating
\usepackage{float}
% Gantt chart
\usepackage{pgfgantt}
% Dutch spellcheck
% https://www.spelling.nu/

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOCUMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Logboek}

\author{Van~De~Walle,~Laurens~(\texttt{laurens.vandewalle@student.kuleuven.be})
  \and
  Verschaeren,~Wout~(\texttt{wout.verschaeren@student.kuleuven.be})
  \and
  Van~Assche,~Dylan~(\texttt{dylan.vanassche@student.kuleuven.be})
  \and
  Hulens,~Dries~(\texttt{dries.hulens@kuleuven.be})
  \and
  Pauwels,~Danny~(\texttt{danny.pauwels@kuleuven.be})
  }

\begin{document}

\maketitle %Create title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 1: ANALYSES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Analyse}
\subsection{Voorwaarden}
De Dassault UAV Challenge stelt een aantal voorwaarden voor dit project:
\begin{itemize}
    \item Gebruik de meegeleverde standaard elektronica.
    \item Noodstoptest (Brugge)
    \item Vliegtest (Brugge)
    \item De drone mag aangestuurd worden vanuit een grondstation (naar keuze)
    \item Een verslag met hindernissen, conclusies, \ldots
\end{itemize}
Dit grondstation moet zowel de analyse van de drone beelden als de aansturing van de drone verzorgen.
Het grondstation vereist hiervoor een sterke GPU om snel de beelden te kunnen analyseren met Darknet YOLO en OpenCV.

\subsection{Onderdelen}
\subsubsection{Beeldherkenning via deep learning}
\label{sec:recognition}
%https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Paragraph_Formatting

\paragraph{Darknet YOLO} \hspace{0pt} \\ % Paragraph text on new line
Darknet YOLO vereist natuurlijk eerst training vooraleer het kan gebruikt worden om zaken op beelden te herkennen,
hiervoor zijn een aantal stappen noodzakelijk:
\begin{enumerate}
    \item Gebruik een aantal video's van Youtube als trainingsdata voor de detector.
    \item Annoteer deze beelden met behulp van de Vatic tool.
    \item Converteer de Vatic data naar het YOLO-formaat van Darknet met een Python script.
    \item Train een detector van Darknet YOLO om de pijlen, rechthoeken, \ldots te kunnen herkennen.
    \item Test deze detector uit op een aantal nieuwe beelden met behulp van unittests, stuur bij waar nodig.
\end{enumerate}

\paragraph{Python integratie} \hspace{0pt} \\ % Paragraph text on new line
Zodra Darknet YOLO klaar is voor gebruikt, moet er ook nog een stukje Python code geschreven zijn die de videostream inleest,
door Darknet haalt en de data verwerkt:
\begin{enumerate}
    \item Lees de videostream in van de USB-ontvanger.
    \item Dankzij de Darknet YOLO Python bindings (\url{https://pypi.python.org/pypi/darknetpy/2.0}) is het zeer simpel om Darknet aan te spreken vanuit Python.
    Het resultaat is een Python list van dictionaries waarin telkens de omkaderende rechthoek, type object en hoe zeker Darknet is van zijn detectie is vervat.
    \item Het resultaat van Darknet moet steeds door een filter gestuurd worden om de false positives te verwijderen.
    Darknet kan worden ingesteld op welk threshold niveau het een resultaat als positief beschouwd.
    \item De data kan dan doorgegeven worden aan de volgende fase (\ref{sec:analyses_opencv} Beeldanalyse met OpenCV) in zijn huidige vorm.
\end{enumerate}

\subsubsection{Beeldanalyse met OpenCV}
\label{sec:analyses_opencv}
\begin{enumerate}
    \item De herkende beelden worden als een Python lijst van dictionaries ontvangen van de vorige fase (\ref{sec:recognition} Beeldherkenning)
    \item Elk beeld moet eerst uitgesneden worden op basis van de Darknet data zodat alleen het interessante deel van het beeld in OpenCV gebruikt kan worden.
    Het hele beeld gebruiken vertraagt de werking van OpenCV natuurlijk aangezien het hele beeld geanalyseerd moet worden.
    \item Met OpenCV bepalen we eerst welk object er te zien is op het beeld (pijl, rechthoek, \ldots). Dit zal dan weer bepalen welke acties ondernomen moeten worden.
    \item De volgende stappen worden ondernomen als het object herkent is door OpenCV:
    \begin{itemize}
        \item \textit{Rechthoek}: zoek de hoekpunten, bepaal het middelpunt.
        \item \textit{Pijl}: zoek de hoekpunten, bepaal de richting en de zin naar waar de pijl wijst.
    \end{itemize}
    \item Vergelijken met de resultaten van Darknet, indien OpenCV een rechthoek detecteert maar Darknet een pijl dan moeten we deze verwerpen.
\end{enumerate}

Zodra de beeldanalyse voltooid is, zal een lijst van Shape objecten terugggeven worden aan de oproeper.

\subsubsection{Dassault missies}
Dassault heeft ons 2 missies opgelegd die de drone zou moeten kunnen uitvoeren:
\begin{enumerate}
    \item Lokaliseer 2 pijlen, zoek het snijpunt ervan en probeer zo exact
    mogelijk op dit snijpunt te landen.
    \item Volg een reeks pijlen (richting), drop een pakketje op het aangegeven
    doelwit zijn middelpunt en laat de drone iets verder landen.
    \item Doorzoek een gebied en identificeer alle objecten. Drop een pakketje
    op het aangegeven doelwit zijn middelpunt en landt op het snijpunt van de twee
     pijlen die ook in het zoekgebied liggen. Hierbij moet alles ook visueel in
     realtime te zien zijn.
\end{enumerate}
Deze drie missies vereisen beide een (verschillende) tactiek om deze zo snel
mogelijk en accuraat mogelijk tot hun einde te brengen!
Sommige stappen kunnen wel hergebruikt worden bij de verschillende missies.

\paragraph{Missie 1: doelwit} \hspace{0pt} \\ % Paragraph text on new line
\begin{enumerate}
    \item Vlieg autonoom vanaf een startpunt naar een gegeven eindpunt.
    \item Detecteer alle objecten die je tegenkomt onderweg.
    \item Drop het pakketje op het juiste doelwit
    \item Verplaats je naar het eindpunt en landt.
\end{enumerate}
Figuur \ref{missie:doelwit} toont een flowchart van deze missie.

\begin{figure}
\label{missie:doelwit}
\centering
\includegraphics[width=125mm]{./mission1Flowchart.jpg}
\caption{Doelwit missie flowchart}
\end{figure}

\paragraph{Missie 2: snijpunt} \hspace{0pt} \\ % Paragraph text on new line
\begin{enumerate}
    \item Vlieg autonoom vanaf een startpunt naar een vals eindpunt (om de
    richting aan te geven).
    \item Detecteer de twee pijlen onderweg en bepaal hun snijpunt.
    \item Verplaats je naar het snijpunt en landt (2 m tolerantie).
\end{enumerate}
Figuur \ref{missie:snijpunt} toont een flowchart van deze missie.

\begin{figure}
\label{missie:snijpunt}
\centering
\includegraphics[width=125mm]{./mission2Flowchart.jpg}
\caption{Snijpunt missie flowchart}
\end{figure}

\paragraph{Missie 3: combinatie van missies 1 en 2} \hspace{0pt} \\ % Paragraph text on new line
\begin{enumerate}
    \item Doorzoek een voorgedefinieerd gebied.
    \item Identificeer elk object en visualiseer dit in realtime.
    \item Als de zoekactie voltooid is, drop het pakketje op een aangegeven doelwit (1,5 m tolerantie).
    \item Bepaal het snijpunt van de twee pijlen in het zoekgebied.
    \item Verplaats je naar het snijpunt en landt (2 m tolerantie).
\end{enumerate}
Figuur \ref{missie:combo} toont een flowchart van deze missie.

\begin{figure}
\label{missie:combo}
\centering
\includegraphics[width=125mm]{./mission3Flowchart.jpg}
\caption{Combinatie missie 1 en 2 flowchart}
\end{figure}

\subsubsection{Communicatie met de drone}
Missionplanner en Dronekit kunnen dankzij Mavproxy tegelijkertijd gebruikt worden.
\begin{sloppypar} % Avoid overflow with long urls
    \url{https://stackoverflow.com/questions/33613948/connect-dronekit-and-mission-planner-simultaneously-to-pixhawk-over-3dr-radio}
\end{sloppypar}

\begin{itemize}
    \item Visualisatie van alle acties van de drone in realtime.
    \item Python Dronekit voor Python bindings om vanuit Python te communiceren met de drone zodat men de actuele positie en andere parameters kan opvragen en aanpassen.
    \item Videostream via de USB-ontvanger van Dassault, deze stream moet door Python opgevangen worden.
\end{itemize}

\subsubsection{Testen}
Om er zeker van te zijn dat de missies correct kunnen worden uitgevoerd zijn er een aantal testen gepland:
\begin{itemize}
    \item Commando's ontvangen en verzenden tussen het grondstation en de drone.
    \item Stabiliteit van de videostream.
    \item Missies testen via demo data (unit testing).
    \item Beeldanalyse fase uittesten met demo beelden (unit testing).
    \item Darknet YOLO detector controleren en eventueel bijsturen.
\end{itemize}

\subsection{Verdeling}
\begin{itemize}
    \item Wout Verschaeren: missies, herkenning en analyse van de beelden.
    \item Laurens Van De Walle: missies, herkenning en analyse van de beelden.
    \item Dylan Van Assche: missies, drone communicatie, Linux integratie, \dots
\end{itemize}

\subsection{Planning}
\subsubsection{Fases}
In tabel \ref{tab:planning} is een ruwe schatting gemaakt van de tijdsverdeling over de verschillende fases van het project.
Er wordt getracht deze tijdsverdeling zoveel mogelijk na te leven tijdens het project, indien deze toch zou veranderen dan zal de tijdsverdeling uiteraard bijgewerkt worden.
\begin{table}[H]
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\caption{Fases met hun bijhorende tijdsplanning}
\label{tab:planning}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    Fase & Tijdsplanning\\
    \hline
    Analyse & 1 week\\
    \hline
    Ontwerp & 5 weken\\
    \hline
    Implementatie & 3 weken\\
    \hline
    Systeemtesten & 3 weken\\
    \hline
    Presentatie & 2 weken\\
    \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Gantt chart}
\begin{figure}[H]
\label{glantt:planning}
\centering
\includegraphics[width=90mm]{./glantt.jpg}
\caption{Glantt chart voor de verschillende fases}
\end{figure}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 2: DESIGN, IMPLEMENTATION, TESTING
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Ontwerp, implementatie en testen}

Bij een normaal verloop van een bachelorproef zijn de volgende drie zaken
opgesplits in drie aparte delen:
\begin{itemize}
    \item Ontwerpen
    \item Implementeren van het ontwerp
    \item Testen van het ontwerp
\end{itemize}
Wij hebben deze delen bij elkaar genomen omdat we gebruik maken van \textit{Continuous integration (CI)}
via GitLab. Hierbij is elk onderdeel onmiddellijk getest na het implementeren van het ontwerp.
Via automatische testen kunnen we verzekeren dat een software module echt werkt en doet wat
we ervan verwachten. Bovendien is de documentatie van elke module ook automatisch in de vorm
HTML pagina's gegenereerd.

De Dassault UAV Challenge werd als bachelorproefonderwerp aangeboden bij wijze van proefproject.
Men had nog geen zicht op hoe het zou verlopen, noch of de studenten het project rond zouden krijgen.

Bovendien was het vereist dat we zouden samenwerken met de campus in Brugge. Dit verliep zonder problemen, hierover later meer.

\subsection{Ontwerp}
\label{hfd:ontwerp}
Het ontwerp van de verschillende submodules verliep relatief simpel. We hebben gekozen voor de volgende submodules:
\begin{itemize}
    \item De drone hardware.
    \item Beeldherkenning.
    \item Beeldverwerking.
    \item Communicatie met de drone zowel de vliegcommando's als de videobeelden.
    \item GUI om alles visueel te kunnen volgen.
    \item Missies met de OpenCV gebasseerde Processor eenheid.
    \item Tools, welke alles omvat wat niet in de bovenstaande submodules past.
\end{itemize}

Wij hebben gekozen om alles te programmeren in de programmeertaal Python (2.7)
omdat alle teamleden deze taal kennen, bovendien laat Python toe om vrij complexe
dingen uit te voeren met relatief weinig lijnen code. We kozen expliciet niet voor
Python 3.X omdat deze nog niet alle modules die we nodig hebben ondersteund.
Een nadeel van Python is natuurlijk de snelheid waarmee de code uitgevoerd wordt,
maar op hedendaagse computers is dit geen groot probleem.

\subsection{Drone hardware}
\subsubsection{Dassault levert slechte onderdelen}
Aangezien we met twee subteams werken kregen we van Dassault componenten om
slechts \'{e}\'{e}n drone te bouwen. We hadden afgesproken dat campus Brugge de
drone zouden bouwen en afstellen en wij de software kant zouden afhandelen,
aangezien dit telkens onze specialisatie is van de campussen.

Helaas heeft Dassault slechte componenten geleverd, waardoor campus Brugge maar
liefst vier keer alles opnieuw hebben kunnen bouwen. Hierdoor liep het project
reeds een grote vertraging op. Hieruit kunnen we concluderen dat we beter zelf
de componenten aankopen in plaats van de componenten van Dassault.
Een uitgebreider verhaal rond deze problemen is te vinden in het verslag van het
team in campus Brugge.

\subsubsection{EAVISE drone}
Dankzij Dries Hulens, onderzoeker bij EAVISE\footnote{\url{https://iiw.kuleuven.be/onderzoek/eavise}}, mochten we na de paasvakantie zijn
drone lenen om onze bachelorproef mee uit te voeren. Deze drone is gebouwd met
bijna dezelfde componenten als de drone van Dassault, alleen met originele
componenten van de leverancier DJI.

De drone zelf is een hexacopter F550 van DJI voorzien van een 5000 mAh LiPo batterij.
Het hart van de drone is een Pixhawk 2\footnote{\url{https://pixhawk.org/}}, deze stuurt alle motoren aan en luistert
naar het grondstation (433 Mhz) en de RC afstandbediening (2,4 Ghz).

Als grondstation maken we gebruik van QGroundControl\footnote{\url{http://qgroundcontrol.com/}}, een grondstation geschreven
in Qt en werkt op praktisch elk desktopplatform. Hierin hebben we de calibratie
en configuratie van de drone uitgevoerd.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=125mm]{./QGroundControl.jpg}
\caption{QGroundControl grondstation in actie.}
\label{fig:qgroundcontrol}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=100mm]{./pixhawk.jpg}
\caption{Het hart van onze hexacopter (bron: \url{https://www.buildyourowndrone.co.uk/3dr-pixhawk}).}
\label{fig:pixhawk}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=125mm]{./drone1.jpg}
\caption{De DJI F550 hexacopter, klaar om op te stijgen!}
\label{fig:drone1}
\end{figure}

\subsubsection{Camera}
De drone van EAVISE had natuurlijk niet de juiste camera aan boord voor onze bachelorproef.
Daarom hebben we dezelfde camera als campus Brugge besteld.

\paragraph{Poging 1: 5,8 Ghz camera set} \hspace{0pt} \\ % Paragraph text on new line
De camera set werd geleverd en meteen getest, door de slechte documentatie heeft
dit een kleine week in beslag genomen. Helaas zat er vertraging op de
camerabeelden van enkele seconden, wat de herkenning van figuren sterk zou kunnen
verstoren bij het vliegen.

Maar toen viel de camera ineens uit en werd deze zeer warm. De camera begon erg veel
stroom te trekken uit de voeding, zonder enige verklaring waarom. We hebben dan
maar de camera terug gestuurd omdat we vermoeden dat er iets mis gelopen is tijdens
de fabricage van de camera.

\paragraph{Poging 2: Raspberry Pi 3B camera set} \hspace{0pt} \\ % Paragraph text on new line
Omdat het weken duurde vooraleer de camera terug was hebben we gekozen om een
Raspberry Pi 3B\footnote{\url{https://www.raspberrypi.org/}} met bijhorende camera te monteren op de drone. Via een
WiFi-verbinding worden de beelden doorgestuurd naar het grondstation. In figuren \ref{fig:drone-camera1} en
\ref{fig:drone-camera2} zien we hoe deze camera set gemonteerd is op de drone met behulp van 3D printing.
De voeding van de Raspberry Pi is voorzien door een kleine powerbank om geen invloed te ondervinden
van de stroompieken die de motoren kunnen veroorzaken bij het vliegen. We zullen in het hoofdstuk
\ref{hfd:videostream} hierop verder in gaan.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=125mm]{./drone2.jpg}
\caption{Raspberry Pi gemonteerd op de drone met behulp van 3D printing.}
\label{fig:drone-camera1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=125mm]{./drone3.jpg}
\caption{Raspberry Pi camera module gemonteerd aan de onderzijde.}
\label{fig:drone-camera2}
\end{figure}

\subsection{Software}
Zoals reeds beschreven in \ref{hfd:ontwerp} zijn er verschillende software modules
nodig om de drone autonoom te laten vliegen. Wij hebben er voor gekozen de modules
zodaning te scheiden dat het makkelijk is om extra missies aan te maken indien
KU Leuven volgend jaar terug zou deelnemen.

In figuur \ref{fig:architectuur-software} hebben we een overzicht gemaakt van de
verschillende software modules die in onze bachelorproef gebruikt worden. Het doel,
de werking, \ldots van elke module zal verder in dit hoofdstuk besproken worden.

Hoe lager men gaat in de figuur, hoe korter men bij de hardware komt. Het hoogste
onderdeel (\textit{MVC}) is wat de gebruiker echt zal zien: GUI. De \textit{constants}
module bevat alle constanten die gebruikt zijn in de software, hierdoor kan men
makkelijk een constante wijzigen indien nodig. Daarnaast stuurt de \textit{Missies}
module voor het grootste stuk de drone aan, de \textit{Processor} module zal enkel
de drone overnemen indien er een droplocatie gevonden is, telkens er een detectie
succesvol is zal de module de drone zijn huidige GPS locatie er aan toevoegen.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=125mm]{./softwareArchitectuur.jpg}
\caption{Software modules in onze bachelorproef.}
\label{fig:architectuur-software}
\end{figure}

\subsubsection{Afhankelijkheden}
Om deze bachelorproef mogelijk te maken, gebruiken we allerhande modules die reeds
gepubliceerd zijn om een aantal taken uit te voeren.

\paragraph{DroneKit} \hspace{0pt}
Om de drone aan te sturen in de \textit{Drone} module, gebruiken we de Python
module \textit{dronekit}\footnote{\url{http://dronekit.io/}} en voor simulaties
de \textit{dronekit\_sitl} module. Hiermee kunnen het communicatieprotocol tussen
de drone en de computer in Python makkelijk gebruiken zonder alle details ervan
te kennen.

\paragraph{Shapely} \hspace{0pt}
Om snelle wiskundige berekeningen uit te voeren tijdens onder andere de
beeldverwerking maken we gebruik van de \textit{Shapely} module\footnote{\url{https://github.com/Toblerity/Shapely}}.
Deze module voorziet een Python interface naar het \textit{GEOS} pakket.
Deze software laat ons toe complexe wiskundige berekeningen uit voeren op een
heel snelle manier.

\paragraph{OpenCV} \hspace{0pt}
Voor de beeldanalyse is er gebruik gemaakt van de \textit{OpenCV} module\footnote{\url{https://opencv.org/}}.
Deze voorziet een volledige interface in Python voor de C++ OpenCV bibliotheek.

\paragraph{CherryPy} \hspace{0pt}
De webserver die de GUI presenteert aan de gebruiker is gebouwd rond de \textit{CherryPy} module\footnote{\url{https://cherrypy.org/}}.
Deze module is vrijwel overal in gebruik op het web en dus zeer stabiel voor onze toepassing.

\subsubsection{Beeldherkenning}
\label{hfd:beeldherkenning}
De drone moet autonoom figuren op de grond kunnen herkennen en begrijpen,
dit vereist natuurlijk een specifieke aanpak om dit voor elkaar te krijgen.

\paragraph{Poging 1: Darknet YOLO} \hspace{0pt} \\ % Paragraph text on new line
Op aanraden van de onderzoeksgroep EAVISE hebben we een poging gedaan om de figuren
te herkennen met behulp van Machine Learning, een techniek uit het werkveld van de Artifici{\"e}le Intelligentie.
De bibliotheek die we hiervoor gebruiken heet Darknet YOLO\footnote{\url{https://pjreddie.com/darknet/yolo/}}.

Hiervoor hadden we verschillende uiteenlopende zaken nodig: trainingsdata, goede GPU, \ldots
Bovendien moesten we Darknet YOLO vanaf de source code compileren, gelukkig verliep dit zonder problemen.

Onze eerste hindernis kwam meteen te voorschijn! Darknet YOLO is geschreven in ANSI C en is dus incompatibel met Python.
Na wat opzoekwerk op het internet kwamen we de zogenaamde \textit{ctypes} module\footnote{\url{https://docs.python.org/2.7/library/ctypes.html}} tegen. Deze module zit standaard in Python en
geeft de programmeur de optie om zogenaamde \textit{bindings} te maken voor C code. Hiermee konden we dan Darknet YOLO oproepen vanuit Python.

Na de integratie van Darknet YOLO met Python hebben we Darknet YOLO eens aan wat testen onderworpen,
de resultaten hiervan kan u terugvinden in tabel \ref{tab:darknet-yolo}.
Al deze testen zijn uitgevoerd op een NVIDIA Geforce 850M GPU (2 GB VRAM) en een Intel i7 CPU.

\begin{table}[H]
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\caption{Darknet YOLO benchmarking}
\label{tab:darknet-yolo}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Test & Tijd & Toepasbaar\\
    \hline
    Afbeelding in kleur 640x480 & 0.25 s & NEE\\
    \hline
    Webcam stream 640x480 & 8 FPS & NEE\\
    \hline
\end{tabular}
\end{table}

We kunnen dus concluderen dat Darknet YOLO niet geschikt is voor onze bachelorproef omdat
deze veel te traag is op de hardware die wij ter beschikking hebben. Bovendien is de documentatie van Darknet YOLO uitermate slecht,
geen enkele functie of bestand is voorzien van commentaar. Hierdoor is het haast onmogelijk om Darknet te integreren in een andere
toepassing zonder een grondige kennis te hebben van Machine Learning. Daarnaast vereist deze aanpak ook een hoop trainingsdata om
een bruikbare detector te bekomen.

\paragraph{Poging 2: OpenCV} \hspace{0pt} \\ % Paragraph text on new line
Aangezien onze eerste poging geen groot succes was zijn we volledig overgestapt op de OpenCV bibliotheek\footnote{\url{https://opencv.org/}}.
Deze bibliotheek voorziet geen Machine Learning maar de klassieke computervisie algoritmes om beelden te analyseren en te herkennen.

OpenCV is geschreven in C++ maar biedt standaard \textit{bindings} aan voor Python en een zeer goede documentatie met tal van voorbeelden.
De drempel ligt hierdoor een pak lager als bij Darknet YOLO, bovendien draait OpenCV op de CPU veel vlotter als Darknet YOLO en
kunnen we wel 20 - 30 FPS halen. Onze implementatie verschilt hierdoor sterk van de ontwerp versie met Darknet YOLO.
In plaats van Darknet YOLO de \textit{ROI} te laten aanduiden, gebruiken we OpenCV om de frames te filteren.

Om ruis te onderdrukken in het frame gaan we eerst een bilaterale filter op het frame loslaten.
De bilaterale filter is de traagste filter die OpenCV aanbiedt voor deze doeleinden maar ook de beste.
Andere filter types gaven slechte resultaten doordat we werken met een camera waarop vrij veel ruis zit.
Dankzij \textit{trial and error} hebben we de meest geschikte waarden voor onze filter bepaalt.

Om enkel onze figuren te behouden in het frame gebruiken we een ander type filter van OpenCV: HSV filter.
De HSV filter laat ons toe een bepaalde kleur in HSV waarden te behouden in het frame.
We gebruiken een HSV filter en geen RGB filter omdat RGB kleuren afhankelijk zijn van het invallend zonlicht
en andere factoren, het HSV kleurenpalet heeft dit niet omdat men een kleur op een andere manier bekijkt:

\begin{itemize}
    \item \textbf{H}: de echte kleur (\textit{Hue})
    \item \textbf{S}: de saturatie van de kleur (\textit{Saturation})
    \item \textbf{V}: de belichting van de kleur (\textit{Value})
\end{itemize}

In figuur \ref{fig:hsv-model} wordt er een visuele voorstelling van het HSV kleurenpalet getoond.
We hebben wel moeten opletten met de HSV kleuren voor rood omdat deze net de kleur die op de overgang zit tussen het begin en einde van het HSV model,
bovendien implementeren verschillende programma's het bereik van het HSV model anders! Maar met de wat wiskunde is dat probleem snel van de baan.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=90mm]{./hsv-model.png}
\caption{HSV kleurenpalet (\url{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/0/0d/HSV_color_solid_cylinder_alpha_lowgamma.png}).}
\label{fig:hsv-model}
\end{figure}

Ons OpenCV algoritme verricht de volgende stappen om de frames hun ROI aan te duiden:
\begin{enumerate}
    \item Ophalen van het frame uit de herkenningswachtrij.
    \item Bilaterale filter op het frame toepassen om ruis te onderdrukken in het frame.
    \item Verwijder alles van het frame behalve objecten die de kleur geel of
    rood hebben via een HSV filter.
    \item Analyseer het gemanipuleerde frame, als deze zwart is dan is er geen
    ROI.
    In de andere gevallen wel, de kleur die het meeste oppervlakte heeft in het
    frame is waarschijnlijk onze ROI.
    \item Indien een frame met ROI is gevonden, dan plaatsen we deze in de
    verwerkingswachtrij.
\end{enumerate}
Een uitgebreide flowchart hiervan kan men zien in figuur \ref{fig:opencv-herkenning}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=125mm]{./openCVHerkenning.jpg}
\caption{OpenCV pipeline voor de ROI in frames te herkennen.}
\label{fig:opencv-herkenning}
\end{figure}

\subsubsection{Beeldverwerking}
\label{hfd:beeldverwerking}
Vanaf het moment dat de beelden herkent zijn kan de verwerking ervan beginnen.
Ook hier hebben we OpenCV voor ingeschakeld, OpenCV kan op basis van een frame
de zogenaamde \textit{contours} ophalen. Deze contouren zijn eigenlijk een soort
herkenningspunten voor een frame, als je een zwarte afbeelding met enkel een
gekleurde pijl hebt dan zullen de contouren zich zo aanpassen dat ze de pijl
omlijsten. Dankzij deze contouren kunnen we overgaan van een frame naar
pixelco{\"o}rdinaten en wiskundige berekeningen uitvoeren op de afbeelding.
Zo'n zwarte afbeelding met enkel de figuren is nu net wat onze vorige stap in de
verwerkingswachtrij plaatst, meer informatie hierover kan u vinden in \ref{hfd:beeldherkenning}
Om performantie te verbeteren converteren we de frame naar grijswaarden en
voegen we een lichte Gaussische onscherpte toe bij het bepalen van de contouren.

Maar hier stoten we weer tegen een probleem aan: Wat als het frame ruis bevat?
OpenCV zal dus een hele reeks van contouren genereren die bestaan uit onze vorm en de ruis.
Maar onze vorm neemt de grootste oppervlakte in ten opzichte van de ruis,
we doorlopen alle contouren en we behouden de contour die het grootste is.

Vanaf dan kunnen we het middelpunt gaan bepalen van onze figuur, ook hier staat
OpenCV paraat! OpenCV geeft ons de optie om het middelpunt van de figuur te vinden
en tevens ook de gemiddelde rechte door de figuur. Dankzij die rechte kunnen we
de hoek tussen de x-as en de pijl zijn richting bepalen.

Natuurlijk kwamen we meteen ook een probleem tegen bij het bepalen van een pijl:
welke kant is de pijlpunt en welke niet? Hiervoor hebben we een klein wiskundig
algoritme bedacht welke dit kan onderscheiden op basis van de berekende contouren:

\begin{enumerate}
    \item Laat OpenCV de gemiddelde rechte van de pijl berekenen.
    \item Bereken de afstand tussen de contourpunten en die rechte.
    De twee kleinste afstanden zijn de pijlpunt en de achterkant van de pijl.
    \item Vind het middelpunt van de pijl, door de asymmetrie van een pijl
    ligt dit middelpunt meer naar de kant waar de pijlpunt zich bevindt.
    \item Bereken de afstand tussen het middelpunt en de twee overblijvende punten,
    de kleinste is ons gezochte pijlpunt.
\end{enumerate}

Nu we de figuur hebben kunnen omlijsten weten we nog steeds niet welk type figuur het is \ldots
Gelukkig hebben we reeds al deze informatie! Deze zit verstopt in de contouren data,
OpenCV verzamelt alle contouren per zijde van een vorm. We tellen dan het aantal
zijden die een vorm heeft om zo het type figuur te bepalen. Hiervoor biedt OpenCV
ook een reeks functies aan om de klus te klaren. Deze zaken zijn terug te vinden
in de \textit{Filter} en \textit{Detector} klassen. De modellen voor de figuren en kleuren zitten
in de \textit{models} module. In de figuren \ref{fig:contouring1}, \ref{fig:contouring2},
\ref{fig:contouring3}, \ref{fig:contouring4}, \ref{fig:contouring5} worden de
verschillende stappen van de beeldverwerking visueel weergegeven en uitgebreide flowchart
hiervan kan men zien in figuur \ref{fig:opencv-verwerking}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=125mm]{./openCVVerwerking.jpg}
\caption{OpenCV pipeline om frames te verwerken.}
\label{fig:opencv-verwerking}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=75mm]{./contouring1.jpg}
\caption{De ingelezen frame van de verwerkingswachtrij in vrij slechte kwaliteit.}
\label{fig:contouring1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=75mm]{./contouring2.jpg}
\caption{Uitfilteren van alle kleuren die niet rood of geel zijn via een HSV filter.}
\label{fig:contouring2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=75mm]{./contouring3.jpg}
\caption{Contouren, middelpunt, pijlpunt en richting bepalen.}
\label{fig:contouring3}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=75mm]{./contouring4.jpg}
\caption{Ons algoritme kan natuurlijk ook rechthoeken herkennen.}
\label{fig:contouring4}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=75mm]{./contouring5.jpg}
\caption{Kruisen zijn ook geen probleem om te karakteriseren.}
\label{fig:contouring5}
\end{figure}

\subsection{Communicatie met de drone}
\subsubsection{Vliegcommando's}
Aangezien we de drone wensen te besturen vanuit onze missies hadden we nood aan
een communicatieprotocol om vliegcommando's door te geven. In de drone wereld
heeft men hiervoor een standaard protocol uitgewerkt: MAVLink protocol\footnote{\url{www.qgroundcontrol.org/mavlink/start}}.

Het MAVLink protocol laat de gebruiker toe om de Pixhawk 2 volledig te beheren
inclusief detectie en correctie van fouten. Omdat we in Python werken kunnen
we gebruik van de DroneKit bibliotheek. Deze bibliotheek implementeert het
MAVLink protocol in Python waardoor het aansturen van drone een pak simpelere en
betrouwbaarder is. We hebben deze DroneKit module ge\"{i}mplementeerd in de \textit{Drone} klasse.
Deze klasse voorziet een aantal uitbreidingen op DroneKit en enkele controles
voor een veilige vlucht.

\subsubsection{Videostream}
\label{hfd:videostream}
Zoals reeds vermeld, kozen we voor een Rapsberry Pi 3B met camera om een
videostream te voorzien voor de drone. Maar doordat de interne WiFi-ontvanger van
de Raspberry Pi 3B een vrij kort bereik heeft is de videostream een soms onstabiel.
We gaan proberen dit op te lossen via WiFi-ontvanger met een externe antenne.

De camera driver is de zogenaamde \textit{UV4L} driver\footnote{\url{http://www.linux-projects.org/uv4l/}}, welke de camerabeelden streamt
via een webserver op poort 8080. OpenCV kan deze videostream (\textit{.mjpeg})
rechtstreeks inlezen en verwerken.

De beelden worden opgehaald in onze software via de \textit{Fetcher} klasse. Deze voorziet
een aparte thread om de beelden binnen te halen. We hebben gekozen voor een thread
omdat deze de performantie verhoogt want zo'n I/O operatie is vrij traag. De hele
verwerking, die hierboven reeds beschreven werd in \ref{hfd:beeldherkenning} en
\ref{hfd:beeldverwerking}, ervan loopt in een tweede thread in de \textit{Processor} klasse.

\subsection{GUI}
Een onderdeel van de opdracht van Dassault was ook een GUI. Deze moest de detecties
weergeven op hun juiste locatie en de drone ook wat in het oog kunnen houden.
We hebben gekozen om een AJAX webapp te bouwen welke in elke webbrowser kan draaien.
In figuur \ref{fig:gui-screenshot} ziet u een screenshot van de GUI in actie.

Om alles aan te sturen maken we gebruik van het MVC model (Model-View-Controller),
hierbij zit alle data en bewerkingen in het Model, de View bevat alle GUI interactie
en de Controller verbindt beide delen en start alles op.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=125mm]{./WebGUI.png}
\caption{De GUI in actie.}
\label{fig:gui-screenshot}
\end{figure}

\subsubsection{Doelstellingen}
De GUI moet dus een aantal taken kunnen uitvoeren en betrouwbaar zijn. Hiermee
bedoelen we dat deze de software die de drone bestuurt niet mag doen crashen
indien de GUI zou crashen.

De volgende taken moet de GUI op zich kunnen nemen:
\begin{enumerate}
    \item Drone parameters weergeven zoals GPS locatie, batterij, \ldots
    \item De gedetecteerde figuren tonen met hun bijhorende GPS locatie.
    \item Een missie kunnen starten en annuleren.
    \item Camerabeelden live weergeven.
    \item Terminal output live weergeven.
\end{enumerate}

\subsubsection{Architectuur}
Om de GUI zijn taken te kunnen laten uitvoeren maken we gebruik van een webserver
welke een aantal \textit{endpoints} voorziet om de nodige data te kunnen ophalen. De
webserver is een \textit{CherryPy} webserver die ons toelaat om alle GUI requests af te
handelen in aparte threads. Hierdoor blijft de drone software gescheiden van de GUI.
We kozen voor deze Python module omdat deze zeer veel gebruikt is en heel goed
ondersteund is. De data is verpakt als JSON data omdat deze zeer simpel te
verwerken is in Javascript. De volgende endpoints zijn beschikbaar:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{/updates} vraagt de laatste GUI informatie op.
    \item \textbf{/mission1} start de eerste missie van Dassault.
    \item \textbf{/mission2} start de tweede missie van Dassault.
    \item \textbf{/mission3} start de derde missie van Dassault.
    \item \textbf{/mission\_form} vraagt de formulier data op van een missie.
\end{enumerate}

In de documentatie is een duidelijke beschrijving beschikbaar over de parameters
van elk endpoint. Een overzicht van deze architectuur is te zien in figuur
\ref{fig:architectuur-gui}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=120mm]{./webArchitectuur.jpg}
\caption{Architectuur van de webapplicatie.}
\label{fig:architectuur-gui}
\end{figure}

\subsubsection{Interactief}
Om de GUI interactief te maken, gebruiken we \textit{AJAX} die asynchroon HTTP requests
doet naar de webserver zonder dat de gebruiker de pagina moet vernieuwen. De
pagina is dan vanuit een Javascript script bijgewerkt met de nieuwe data.

\subsubsection{Missies beheren}
Een missie starten is eigenlijk het versturen van een simpel HTTP GET request
naar de webserver met de nodige parameters. De webserver redirect de gebruiker
dan terug naar de pagina. Dit is verborgen voor de gebruiker door het versturen
van een HTML formulier waarin men de nodige parameters kan invullen. Via een
gelijkaardig HTTP request kan men de huidige missie annuleren.

\subsection{Missies}
Voor het uitvoeren van een missie hebben we gebruik gemaakt van eenvoudige flowcharts.
Veel functies die bij een van de missies gebruikt worden, zijn ook noodzakelijk voor
het uitvoeren van de andere missies. Hierom is er gebruik gemaakt van een abstracte
klasse die de gemeenschappelijke functies bevatten. Hierna was het heel makkelijk
om via de abstracte missie klasse en de tools klasse het uitvoeren van een missies
tot stand te brengen.

\subsection{Tools}
\subsubsection{Omzetten van image- naar GPS-co\"{o}rdinaten: \textit{img2GPS()}}
Om ervoor te zorgen dat de drone naar een bepaalde herkende figuur in het beeld
kan vliegen, moeten image-co\"{o}rdinaten worden omgezet naar GPS-co\"{o}rdinaten
(want Dronekit stuurt de drone naar een bepaalde GPS-co\"{o}rdinaat).

Eerst wordt de afstand tussen de huidige positie van de drone en de herkende
figuur berekend: het aantal pixels wordt omgezet in een afstand gebruik makende
van de hoogte van de drone en de breedtehoek van de camera. De volledige afstand
die in beeld te zien is wordt berekend, dan gedeeld door het aantal pixels in
deze richting, zodat we het aantal meters per pixel uitkomen. Vervolgens wordt
het centrum van het beeld in image-co\"{o}rdinaten berekend. Zo kunnen we de
afstand in pixels tussen het centrum en de figuur bepalen, kunnen we deze
omzetten naar een afstand in meter.

We kennen de hoek in wijzerszin tussen de ori\"{e}ntatie van de drone en het
noorden (de heading, kan aan de drone opgevraagd worden). De hoek in wijzerszin
tussen de lijn die het centrum en het herkende punt verbindt en de bovenkant van
 het beeld kunnen we berekenen. Deze twee hoeken tellen we dan op, zodat we de
 re\"{e}le ori\"{e}ntatie van voorgenoemde lijn kennen.

We hebben nu de hoek, de afstand en ook de GPS-co\"{o}rdinaat van het centrum
gevonden: het is gewoon die van de drone zelf. Met deze gegevens kunnen we de
GPS-co\"{o}rdinaat van het herkende object berekenen, de formule hiervoor is te
vinden op het internet\footnote{\url{https://www.movable-type.co.uk/scripts/latlong.html\#destPoint}}.

We valideren onze resultaten door de co\"{o}rdinaten in Google Maps in te geven
en dan de afstand en de hoek met onze berekeningen te vergelijken.


\subsubsection{Snijpunt van twee pijlen: \textit{findIntersect()}}
Voor missie 2 moeten we het snijpunt van twee pijlen berekenen, of beter gezegd
het snijpunt van de rechten die door deze pijlen lopen. Hiervoor hebben we code
geschreven die de vergelijking van een rechte kan geven op basis van twee punten
(zie \ref{sec:ls2P}), die we dan toepassen op de twee pijlen. Als we deze
vergelijkingen dan omvormen tot de volgende vorm (\textit{y} en \textit{b} van
lid wisselen), kunnen we makkelijk hun snijpunt berekenen.
\begin{equation}
ax - y = -b
\end{equation}
We berekenen de co\"{e}ffici\"{e}ntmatrix en de ordinaat (\textit{cm} en
\textit{o} respectievelijk), en kunnen dan via \textit{numpy.linalg.solve(cm, o)}
 de oplossing berekenen.
\begin{equation}
cm = \begin{bmatrix}
       a_{1} & -1 \\
       a_{2} & -1
     \end{bmatrix}
\,\,\,\,\,\,\,\,
en
\,\,\,\,\,\,\,\,
o = \begin{bmatrix}
       -b_{1} & -b_{2}
     \end{bmatrix}
\end{equation}

Deze code hebben we dan gecontroleerd door met de hand de snijpunten van enkele
koppels rechten te bepalen en vervolgens ons programma enkele lijnstukken te
geven die op deze rechten lagen.

\subsubsection{Rechte door twee punten: \textit{lineString2P()} en \textit{Line()}}
\label{sec:ls2P}
De methode \textit{lineString2P()} cre\"{e}ert een Shapely LineString op basis
van twee Shapely Points. Vervolgens kan deze LineString doorgegeven worden aan de
klasse \textit{Line()}, die dan de gradi\"{e}nt en de offset berekend en dus
zo een vergelijking van onderstaande vorm voorstelt.
\begin{equation}
y = ax + b
\end{equation}

\subsubsection{Doorzoeken van een gebied: \textit{scanPattern()}}
Voor missie 3 moeten we een bepaald gebied doorzoeken en hierin bepaalde objecten
herkennen. We moeten dus een bepaald scanpatroon bedenken waarbij de drone over
heel het gebied vliegt, en de beelden mekaar overlappen zodat we een volledige
dekking hebben. Dit doen we door een bepaalde centerband te bepalen: het centrum
van het beeld waar de beeldherkenning op zal werken, naar de randen wordt niet
gekeken. Deze banden moeten elkaar dan eigenlijk raken, als we zeker willen zijn
dat we niets gemist hebben. Het patroon dat wij gekozen hebben is een soort van
blokgolf: aangezien het gebied altijd een vierkant zal zijn, gaan we de drone
langs \'{e}\'{e}n zijde laten vliegen, een klein beetje laten opschuiven volgens de zijde
hier loodrecht op, en dan parallel met de eerste lijn laten vliegen, in de andere richting.

We krijgen de GPS-co\"{o}rdinaten van de vier hoekpunten van het te doorzoeken
gebied gegeven. We delen de zijde van dit gebied door de breedte van de centerband
en checken of deze waarde niet te groot is; anders gaat de drone er te lang over
doen, en de batterij leeg zijn voor het einde van de missie. Deze waarde stelt
voor in hoeveel stukken we elke richting gaan verdelen: bijvoorbeeld tien stappen
voor elke verticale, en de horizontale richting verdeeld in tien verticalen, zodat
we 100 punten verkrijgen.

Eens we deze waarde hebben, delen we het verschil tussen de co\"{o}rdinaten van
de hoekpunten hierdoor, per zijde. Zo krijgen we de grootte van de stappen die
we moeten zetten in elke richting van het veld. Over deze stappen kunnen we nu
makkelijk in een lus itereren, waarbij we in een lijst elke tussenstop als punt
(GPS-co\"{o}rdinaat) opslaan.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 3: DOCUMENTATIE + TESTING
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Documentatie en testen}
Om onze documentatie van de code beter te beheren, gebruiken we een aantal tools
om dit op een gestructureerde manier te doen. Bovendien zorgt onze CI ervoor dat
deze documentatie steeds bijgewerkt is. We hebben gekozen om onze documentatie inline
bij onze code te schrijven. Het voordeel hiervan is dat men de code die bij de
documentatie hoort, snel kan terugvinden.

\subsection{Markdown}
Om de opmaak van onze documentatie te verzorgen zijn er verschillende opties:
\begin{itemize}
    \item Geen opmaak.
    \item LaTeX opmaaktaal.
    \item Markdown opmaaktaal.
\end{itemize}

Aangezien we toch wat structuur wensen in onze documentatie hebben we gekozen
voor Markdown omdat deze een simpelere syntax biedt dan LaTeX maar toch met zeer
veel mogelijkheden. Meer informatie over Markdown is terug te vinden op het
internet\footnote{\url{https://nl.wikipedia.org/wiki/Markdown}}.

Een gestructureerde documentatie zorgt ervoor dat buitenstaanders en teamleden de
code veel makkelijker kunnen begrijpen en hoe ze deze kunnen integreren in hun
eigen projecten.

\subsection{pDocs}
Python bevat een ingebouwde documentatie module, deze zal automatisch de documentatie
omzetten in HTML pagina's. De gebruiker kan dan makkelijk met zijn webbrowser
navigeren door de documentatie. Helaas is de ingebouwde module sterk veroudert
en daarom hebben we gekozen voor een alternatief: \textit{pDocs}\footnote
{\url{https://github.com/BurntSushi/pdoc}}.

Deze module produceert veel duidelijkere en mooiere HTML pagina's met betere
ondersteuning voor Markdown dan de ingebouwde Python module. Aangezien de
documentatie bij elke wijziging aan de code kan wijzigen, bouwt Gitlab CI/CD
deze automatisch voor ons indien de tests geslaagd zijn. Hierop gaan we verder in
hoofdstuk \ref{hfd:ci}.

\subsection{Testen en coverage rapportering}
\subsubsection{Unittesten en integratietesten}
De reden waarom we dit rapport pas konden maken nadat onze testfase afgerond was
is door de ingebouwde unittesten en integratietesten. Onze code is beschermd door
gebruik te maken van unittesten voor elke module en integratietesten bij het
combineren van de verschillende modules. Indien een stuk code verandert is en
hierdoor een bug in een andere module introduceert dan kan dat stukje code
niet ge\"{i}ntegreerd worden in de software. Deze controle gebeurt altijd door
Gitlab CI/CD of handmatig bij het coderen door de programmeur.

\subsubsection{Coverage rapportering}
Naast unittesten en integratietesten is het ook belangrijk om te controleren dat
deze testen voldoende dekking bieden van de code, een test die slechts 10 \% van
de code dekt zal veel minder fouten kunnen ontdekken dan een test die 90 \% van
de code test. Als alle testen succesvol zijn verlopen, zal er een coverage rapport
worden opgesteld. Dit rapport geeft een overzicht van alle testen met hun bijhorende
dekking van de code. Indien de dekking te laag is na een aanpassing, dan kan men
de aanpassing niet toevoegen aan de software, ook deze controle is geautomatiseerd
via Gitlab CI/CD.

We streven ernaar om een dekking van minstens 90 \% te halen, de reden hiervoor
is simpel: vliegen met een autonome drone kan zeer gevaarlijk zijn! We willen
zeker zijn dat onze code geen bugs bevatten die anderen in gevaar kunnen brengen.
Bovendien kunnen we vrij zeker zijn bij het testen van onze missie in re\"{e}le
omstandigen ze ook gaat werken dankzij onze uitgebreide simulaties en testen.

\subsection{Gitlab}
In de vorige hoofdstukken hebben we reeds al veel verteld over Gitlab. Maar wat
is Gitlab nu? Gitlab is een \textit{git hoster} die tevens ook \textit{continuous
integration} aanbiedt. Met behulp van deze tools kunnen we samen aan software
werken met het behoud van vorige versies en automatische testen. In figuur \ref{fig:gitlab}
is de hele structuur van Gitlab weergegeven.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=120mm]{./ci.png}
\caption{Alle stappen tussen de wijziging van de code tot de publicatie ervan in
Gitlab (\url{https://docs.gitlab.com/ee/ci/}).}
\label{fig:gitlab}
\end{figure}

\subsubsection{Git}
\textit{Git} is een hulpmiddel om versiebeheer uit te voeren op bestanden, het werkt niet
alleen met code maar ook met andere soorten bestanden.

We hebben dit hulpmiddel uitvoerig toegepast bij het ontwikkelen van de code, zo
konden we ervoor zorgen dat we steeds een werkende versie beschikbaar hadden
terwijl anderen zaken aan het toevoegen waren.

Git geeft ons ook de optie om te zien wie welke bijdrage heeft geleverd aan het
project. Hierdoor kan er makkelijker ingespeeld worden op problemen in de code
en het team (Figuur \ref{fig:gitlab-stats}).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=120mm]{./stats.png}
\caption{Gitlab statistieken van alle bijdragen aan onze bachelorproef.}
\label{fig:gitlab-stats}
\end{figure}

\subsubsection{Docker}
Een andere probleem tijdens testen is natuurlijk de testomgeving! De omgeving moet
op elk moment gelijkaardig zijn om te voorkomen dat de software op de ene computer
wel werkt maar niet op een andere.

Hier komt Docker om te hoek kijken, Docker is een platform waarbij het mogelijk
is een virtuele omgeving te cre\"{e}ren en op te slaan. Onze testen maken hier
steeds uitvoerig gebruikt van, de testomgeving is gebaseerd op een OpenSUSE Leap
42.3 Linux image. We hebben gekozen voor OpenSUSE omdat deze zeer stabiel is.

\subsubsection{Gitlab CI/CD}
\label{hfd:ci}
Gitlab CI/CD is het hart van onze automatische testomgeving. Bij elke aanpassing
wordt hij automatisch wakker en probeert alle testen uit te voeren in de pipeline.

De pipeline van testen is eigenlijk niets meer dan een statemachine, pas als de
vorige stadia succesvol zijn afgerond kan men starten aan het volgende stadium.
Het is niet nodig om bijvoorbeeld documentatie te bouwen als de unittests falen.

We hebben een viertal stadia voorzien:
\begin{itemize}
    \item Unittesten
    \item integratietesten
    \item Coverage rapportering
    \item Documentatie
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION 4: CAMPUS BRUGGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Samenwerking met campus Brugge}
Samenwerken met de campus Brugge verliep altijd zeer vlot, alleen door de grote
afstand tussen beide campussen was het vrij moeilijk om elkaar vaak in het echt
te ontmoeten.

\subsection{Skype \& Slack vergaderingen}
Voor communicatie tussen campus Brugge en campus De Nayer werd vooral gebruik gemaakt
van Slack. Slack is een handige manier om berichten en bestanden met de teamleden
te delen. Het gebruik hiervan verliep zeer vlot en heeft zeker bijgestaan tot
een goede communicatie.

Een aantal keren hebben we gebruik gemaakt van Skype vergaderingen tussen de campussen
Deze vergaderingen verliepen zeer vlot.
De skype vergaderingen met Dassault verliepen echter minder vlot. Vaak waren er problemen
met geluid, waardoor het team in campus De Nayer niets konden horen. Enkel de laatste
vergadering, van de in totaal vier vergaderingen, is vlot verlopen.

\subsection{Opendeurdag campus Brugge}
Zaterdag 10 maart 2018 heeft het team van Brugge ons uitgenodigd op hun campus.
Tijdens de opendeurdag heeft Dylan Van Assche en het team uit Brugge de koppen
bij elkaar gestoken zodat we op dezelfde golflengte zaten. We hebben samen de
vooruitgang, problemen en planning bekeken van beide teams. Dit werkt veel beter
dan vergaderingen via Skype en Slack omdat je rechtstreeks met elkaar kan bespreken
over een bepaald probleem.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=125mm]{./opendeurdag.jpg}
\caption{Groepsfoto opendeurdag met de Dassault drone op de voorgrond.}
\label{fig:opendeurdag-groespfoto}
\end{figure}

\subsection{Vliegtest 1: Oost-Vlaanderen (Dassault drone)}
Begin april zijn we samen met campus Brugge naar Oostrozebeke gereden om daar een
vliegtest uit te voeren met de drone van Dassault. Helaas door de slechte componenten
van Dassault functioneerde de motoren ineens niet meer.

We hebben dan maar met een andere drone wat beelden proberen te maken voor de beeldherkenning.
Die beelden waren helaas niet representatief voor de beeldherkenning, we hebben dan
thuis een miniatuurversie gemaakt van figuren en deze gefilmd (figuur \ref{fig:miniatuurversie}).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=125mm]{./miniatuurversie.jpg}
\caption{De opstelling van de miniatuur figuren.}
\label{fig:miniatuurversie}
\end{figure}

\subsection{Vliegtest 2: Sint-Katelijne-Waver (EAVISE drone)}
Begin mei hebben we een tweede vliegtest uitgevoerd op Campus De Nayer met de
EAVISE drone. Ook hier liepen we opnieuw tegen hardware problemen aan!

Onze communicatiemodules voor de vliegcommando's functioneren niet correct indien
de drone meer dan 20 meter ervan verwijderd is. Hierdoor hebben we ook deze vliegtest
niet succesvol kunnen uitvoeren.

\subsection{Annulatie van onze deelname}
We hebben samen met campus Brugge beslist om onze deelname aan de Dassault UAV
Challenge te annuleren. Onze drone functioneert niet waardoor we de challenge
nooit kunnen winnen.

We hebben dan besloten om in elke campus dan maar een interne demo te houden:
campus Brugge voert vliegtesten uit met de Dassault drone en wij doen verder met
software testen en simulaties. Dankzij deze aanpak kunnen beide teams toch nog
hun doel in hun bachelorproef bereiken. Tevens gaan we ervoor zorgen dat alles
duidelijk gedocumenteerd is met als doel om het team van volgend jaar een duw in
de rug te kunnen geven.

\newpage
\section{Technisch dossier}
\subsection{Onderdelen}
Het technisch dossier van deze bachelorproef is enkel in digitale vorm (door de grote hoeveelheid data) te verkrijgen.
Het dossier bestaat uit 3 delen:

\begin{itemize}
    \item \texttt{README.md} in het \texttt{aeroteam} repository. Deze bevat alle informatie van de hardware en hoe je de software kan builden.
    \item \texttt{./src} in het \texttt{aeroteam} repository waar alle code met hun bijhorende tests in vervat zitten.
    \item Het \texttt{aeroteam-docs} repository welke de documentatie van de software op een Gitlab Pages server hosts.
\end{itemize}

\subsection{Links}
\begin{itemize}
    \item \texttt{aeroteam} repository: \url{https://gitlab.com/dylanvanassche/aeroteam}
    \item \texttt{aeroteam-docs} repository: \url{https://gitlab.com/dylanvanassche/aeroteam-docs}
    \item Gitlab Pages documentatie server: \url{https://dylanvanassche.gitlab.io/aeroteam-docs}
\end{itemize}

De laatste release van de code is steeds te vinden op de \texttt{master} branch onder de release tag \texttt{V1.0.0}, de volgende versie is beschikbaar op de \texttt{development} branch (Git Flow).

%----------------------------------------------------------------------------------------
\end{document}
